% This is part of the Exercices et corrigés de CdI-2.
% Copyright (C) 2008-2009, 2012-2013
%   Laurent Claessens
% See the file fdl-1.3.txt for copying conditions.

Le but de ce chapitre est de répondre de façon plus détaillé aux questions qui ont été souvent posées durant les séances d'exercices.

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
                    \section{Le coup du compact}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

Dans les sections qui suivent, nous verrons des fonctions définies par toute une série de processus de limite (suites, séries, intégrales). Une des questions centrales est de savoir si la fonction limite est continue, dérivable, intégrale, etc. étant donné que les fonctions sont continues.

Pour cela, nous inventons le concept de \emph{convergence uniforme}. Si la limite (série, intégrale) est uniforme, alors la fonction limite sera continue. Il arrive qu'une limite ne soit pas uniforme sur un intervalle ouvert $]0,1]$, et que nous voulions quand même prouver la continuité sur cet intervalle. C'est à cela que sert la notion de convergence uniforme \emph{sur tout compact}. En effet, la notion de continuité est une notion locale : savoir ce qu'il se passe dans un petit voisinage autour de $x$ est suffisant pour savoir la continuité en $x$ (idem pour sa dérivée).

Si nous avons uniforme convergence sur tout compact de $]0,1]$, mais pas uniforme convergence sur cet intervalle, la limite sera quand même continue sur $\mathopen] 0 , 1 \mathclose]$. En effet, si $x\in]0,1]$, il existe un ouvert autour de $x$ contenu dans un compact contenu dans $]0,1]$. L'uniforme convergence sur ce compact suffit à prouver la continuité en $x$.

Déduire la continuité sur un ouvert à partir de l'uniforme convergence sur tout compact de l'ouvert est appelé faire le \defe{coup du compact}{Compact!le coup du}.

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Vitesses de $x^{\alpha}$, de l'exponentielle et du logarithme}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

Une astuce\label{PgAstuceLnPoly} usuelle qu'il faut savoir est que $\forall \alpha>0$, $\exists N$ tel que $n>N\Rightarrow \ln(n)\leq n^{\alpha}$. En effet, nous avons
\begin{equation}
    \lim_{x\to\infty} \frac{ x^{\alpha} }{ \ln(x) }=\lim_{x\to\infty} \frac{ \alpha x^{\alpha-1} }{ 1/x }=\lim_{x\to\infty} \alpha x^{\alpha}=\infty
\end{equation}
quand $\alpha>0$. Cela tient également lorsque nous considérons $\ln(x)^p$ au lieu de $\ln(x)$. De cela, nous disons que le logarithme croit moins vite que n'importe quel polynôme. 

Dans le même ordre d'idées, l'exponentielle croit plus vite que tout polynôme, et plus vite que que logarithme :
\begin{equation}        \label{EqExpDecrtPlusVite}
    \lim_{t\to\infty} e^{-t}(\ln t)^{n}t^{\alpha}=0
\end{equation}
pour tout $n$ et pour tout $\alpha$.

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Remarque : Abel et \texorpdfstring{$\sin(xt)$}{sin(xt)}}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

Étant donné que la fonction sinus est bornée, il est tentant de l'utiliser comme $\varphi$ dans le critère d'Abel (théorème \ref{ThoAbelIntUnif}). Hélas,
\begin{equation}
    \int_0^T\sin(xt)=-\frac{ 1 }{ x }\big( \cos(xT)-\cos(x) \big),
\end{equation}
qui n'est pas bornée pour tout $x$ ! Poser $\varphi(x,t)=\sin(xt)$ \emph{ne fonctionne pas} pour assurer la convergence uniforme sur un intervalle qui contient des $x$ arbitrairement proches de $0$. Le critère d'Abel avec $\varphi(x,t)=\sin(xt)$ ne permet que de conclure à l'uniforme convergence \emph{sur tout compact} ne contenant pas $0$. Cela est toutefois souvent suffisant pour étudier la continuité ou la dérivabilité en se servant du fameux coup du compact.

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
                    \section{Que faire avec \texorpdfstring{$f(z)dz=g(t)dt$}{fzdz} ?}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\label{SecFairedzdt}

Dans de nombreux exercices d'équations différentielles, nous tombons sur $u'=f(t)$, et nous faisons formellement
\begin{equation}
    \begin{aligned}[]
        \frac{ du }{ dt }&=f(t) &\Rightarrow    &&du=f(t)dt,
    \end{aligned}
\end{equation}
et ensuite, il y a la formule un peu magique
\begin{equation}
    u-u_0=\int_{t_0}^tf(t)dt.
\end{equation}
Voyons ce qu'il en est. Tout d'abord, il faut comprendre ce que signifie la formule
\begin{equation}        \label{EqDiffAstufzdz}
    f(z)dz=g(t)dt.
\end{equation}
Il s'agit d'une égalité entre deux formes différentielles sur $\eR$ où $z$ est une fonction de $t$.  Étant donné que $z$ est une fonction de $t$, il faut voir $dz$ comme la différentielle de cette fonction. La différentielle d'une fonction à une variable est donné par la dérivée :
\begin{equation}
    dz_t=z'(t)dt
\end{equation}
Écrire l'équation \eqref{EqDiffAstufzdz} pour chaque $t$ revient donc à écrire
\begin{equation}
    f\big( z(t) \big)z'(t)dt=g(t)dt
\end{equation}
Cela est une égalité entre deux formes différentielles. Nous avons donc égalité entre les intégrales des formes sur un chemin. Prenons un chemin tout simple de $t_0$ vers $t$ :
\begin{equation}
    \int_{t_0}^tf\big( z(t) \big)z'(t)dt=\int_{t_0}^tg(t)dt.
\end{equation}
Dans le premier membre, nous faisons un changement de variable $\xi=z(t)$, $d\xi=z'(t)dt$, et nous obtenons
\begin{equation}        \label{EqIntDiffAstuztz}
    \int_{z_0}^{z(t)}f(\xi)d\xi=\int_{t_0}^tg(t)dt.
\end{equation}
où nous avons remplacé la constante $z(t_0)$ par $z_0$ dans la borne d'intégration.  Si $F$ est une primitive de $f$ et $G$ une primitive de $g$, nous avons
\begin{equation}
    F(z)-F(z_0)=G(t)-G(t_0).
\end{equation}
Si aucun problème de Cauchy n'est donné, les constantes $F(z_0)$ et $G(t_0)$ sont mises en une seule et nous écrivons la solution
\begin{equation}
    F\big( z(t) \big)=G(t)+C,
\end{equation}
qui est une équation implicite pour $z(t)$. 

Nous trouvons assez souvent le cas simple
\begin{equation}    \label{EqAstfzdzdt}
    f(z)dz=dt.
\end{equation}
En remplaçant $g(t)=1$ dans \eqref{EqIntDiffAstuztz}, nous trouvons la fameuse
\begin{equation}        \label{Eqttzint}
    t-t_0=\int_{z_0}^zf(z)dz,
\end{equation}
dans laquelle il y a un abus de notation terrible entre le $z$ de la borne (que les étudiants oublient souvent) et la variable d'intégration $z$ !!

Le passage de \eqref{EqAstfzdzdt} à \eqref{Eqttzint} sera très souvent utilisé dans le cours de mécanique par exemple.

%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
\section{Trucs et astuces de calcul d'intégrales}
%+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

Afin d'alléger le texte de calculs parfois un peu longs, nous regroupons ici les intégrales à une variable que nous devons utiliser dans les autres parties du cours.

\begin{enumerate}
	\item	\label{ItemIntegrali}
		L'intégrale
		\begin{equation}
			\boxed{I=\int x\ln(x)dx=\frac{ x^2 }{2}\big( \ln(x)-\frac{ 1 }{2} \big)}
		\end{equation}
		se fait par partie en posant
		\begin{equation}
			\begin{aligned}[]
				u&=\ln(x),		& dv&=x\,dx\\
				du&=\frac{1}{ x }\,dx,	& v&=\frac{ x^2 }{2},
			\end{aligned}
		\end{equation}
		et ensuite
		\begin{equation}
			I=\ln(x)\frac{ x^2 }{2}-\int\frac{ x }{2}=\frac{ x^2 }{2}\big( \ln(x)-\frac{ 1 }{2} \big).
		\end{equation}
		
	\item	
		L'intégrale
		\begin{equation}
			\boxed{I=\int x\ln(x^2)dx=x^2\ln(x)-\frac{ x^2 }{2}.}
		\end{equation}
		En utilisant le fait que $\ln(u^2)=2\ln(u)$, nous retombons sur une intégrale du type \ref{ItemIntegrali} :
		\begin{equation}
			I=x^2\ln(x)-\frac{ x^2 }{2}.
		\end{equation}
	\item
		L'intégrale
		\begin{equation}		\label{EqTrucIntxlnxsqpun}
			\boxed{I=\int x\ln(1+x^2)dx=\frac{ 1 }{2}\ln(x^2+1)(x^2+1)-x^2-\frac{ 1 }{2}}
		\end{equation}
		se traite en posant $v=1+x^2$ de telle sorte à avoir $dx=\frac{ dv }{ 2x }$ et donc
		\begin{equation}
			I=\frac{ 1 }{2}\ln(x^2+1)(x^2+1)-x^2-\frac{ 1 }{2}.
		\end{equation}
		
	\item
		L'intégrale
		\begin{equation}
			I=\int \cos(\theta)\sin(\theta)\ln\left( 1+\frac{1}{ \cos^2(\theta) } \right)\,d\theta
		\end{equation}
		demande le changement de variable $u=\cos(\theta)$, $d\theta=-\frac{ du }{ \sin(\theta) }$. Nous tombons sur l'intégrale
		\begin{equation}
			I=-\int u\ln\left( \frac{ 1+u^2 }{ u^2 } \right)=-\int u\ln(1+u^2)+\int u\ln(u^2),
		\end{equation}
		qui sont deux intégrales déjà faites. Nous trouvons
		\begin{equation}
			I=-\frac{ 1 }{2}\ln\left( \frac{ \sin^2(\theta)-1 }{ \sin^2(\theta)-2 } \right)\sin^2(\theta)-\ln\big( \sin^2(\theta)-2 \big)+\frac{ 1 }{2}\ln\big( \sin^2(\theta)-1 \big)
		\end{equation}
	
	\item
		L'intégrale
		\begin{equation}
			\boxed{\int \frac{ r^3 }{ 1+r^2 }dr=\frac{ r^2 }{2}-\frac{ 1 }{2}\ln(r^2+1).}
		\end{equation}
		commence par faire la division euclidienne de $r^3$ par $r^2+1$; ce que nous trouvons est $r^3=(r^2+1)r-r$. Il reste à intégrer
		\begin{equation}
			\int \frac{ r^3 }{ 1+r^2 }dr=\int r\,dr-\int\frac{ r }{ 1+r^2 }dr.
		\end{equation}
		La fonction dans la seconde intégrale est $\frac{ r }{ 1+r^2 }=\frac{ 1 }{2}\frac{ f'(r) }{ f(r) }$ où $f(r)=1+r^2$, et donc $\int \frac{ r }{ 1+r^2 }=\frac{ 1 }{2}\ln(1+r^2)$. Au final,
		\begin{equation}
			I=\frac{ 1 }{2}r^2-\frac{ 1 }{2}\ln(r^2+1).
		\end{equation}


	\item	
		L'intégrale
		\begin{equation}	\label{EqTrucIntsxcxdx}
			\boxed{I=\int \cos(\theta)\sin(\theta)d\theta=\frac{ \sin^2(\theta) }{ 2 }}
		\end{equation}
		se traite par le changement de variable $u=\sin(\theta)$, $du=\cos(\theta)d\theta$, et donc
		\begin{equation}
			\int\cos(\theta)\sin(\theta)d\theta=\int udu=\frac{ u^2 }{2}=\frac{ \sin^2(\theta) }{ 2 }.
		\end{equation}
	\item
		L'intégrale
		\begin{equation}	\label{EqTrucsIntsqrtAplusu}
			\boxed{\int\sqrt{1+x^2}dx=\frac{ x }{2}\sqrt{1+x^2}+\frac{ 1 }{2}\arcsinh(x)}
		\end{equation}
		s'obtient en effectuant le changement de variable $u=\sinh(\xi)$.

    \item
        L'intégrale
        \begin{equation}        \label{EqTrucIntcossqsinsq}
            \boxed{ \int\cos^2(x)\sin^2(x)dx=\frac{ x }{ 8 }-\frac{ \sin(4x) }{ 32 } }
        \end{equation}
        s'obtient à coups de formules de trigonométrie. D'abord, $\sin(t)\cos(t)=\frac{ 1 }{2}\sin^2(2t)$ fait en sorte que la fonction à intégrer devient 
        \begin{equation}
            f(x)=\frac{1}{ 4 }\sin^2(x).
        \end{equation}
        Ensuite nous utilisons le fait que $\sin^2(t)=(1-\cos(2t))/2$ pour transformer la formule à intégrer en
        \begin{equation}
            f(x)=\frac{ 1-\cos(4x) }{ 8 }.
        \end{equation}
        Cela s'intègre facilement en posant $u=4x$, et le résultat est
        \begin{equation}
            \int f(x)dx=\frac{ x }{ 8 }-\frac{ \sin(4x) }{ 32 }.
        \end{equation}

    \item

        La fonction 
        \begin{equation}
            \sinc(x)=\frac{ \sin(x) }{ x }
        \end{equation}
        est le \defe{sinus cardinal}{sinus cardinal} de \( x\). Nous allons montrer que
        \begin{equation}    \label{EqKNOmLEd}
            \boxed{  \int_0^{\infty}\big| \sinc(x) \big|dx=\infty  }.
        \end{equation}
        D'abord nous avons
        \begin{equation}
            \int_{(n-1)\pi}^{n\pi}\frac{ \big| \sin(t) \big| }{ t }dt\geq \int_{(n-1)\pi}^{n\pi}\frac{ \big| \sin(t) \big| }{ n\pi }dt,
        \end{equation}
        mais par périodicité,
        \begin{equation}
            \int_{(n-1)\pi}^{n\pi}\big| \sin(t) \big|dt=\int_0^{\pi}\sin(t)dt=2.
        \end{equation}
        Par conséquent
        \begin{equation}
            \int_0^{n\pi}\big| \sinc(t) \big|dt\geq \frac{ 2 }{ \pi }\sum_{k=1}^n\frac{1}{ k },
        \end{equation}
        ce qui diverge lorsque \( n\to \infty\).

\end{enumerate}
